%%
%% Author: Bartek
%% 19.05.2019
%%

\documentclass[polish]{beamer}
\usetheme{Boadilla}
%\usecolortheme{seahorse}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{babel}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

\title{Sterowanie lotem statku kosmicznego na orbitę}
%\subtitle{Jak promy kosmiczne osiągały orbitę?}
\author{Bartosz Soból}
\institute{Uniwersytet Jagielloński}
\date{30 maja 2019}


\begin{document}
    \begin{frame}
        \titlepage
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Plan seminarium}
        \begin{enumerate}
            \item Wprowadzenie do fizyki lotów kosmicznych
            \item Problem sterowania
            \item Kilka słów o algorytmie Powered Explicit Guidance
        \end{enumerate}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Elementy orbitalne}
        Orbita, czyli tor ruchu ciała znajdującego się w polu grawitacyjnym wraz z jego położeniem, określana jest za pomocą sześciu parametrów nazywanych elementami orbitalnymi:
        \begin{enumerate}
            \item półoś wielka $a$
            \item ekscentryczność $e$
            \item inklinacja $i$
            \item argument perycentrum $\omega$
            \item długość węzła wstępującego $\Omega$
            \item anomalia prawdziwa $v$
        \end{enumerate}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Elementy orbitalne}
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.5]{./img/orb.png}
        \end{center}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Ruch w polu grawitacyjnym}
        W egzoatmosferycznej fazie lotu równania ruchu przyjmują następującą postać:
        \begin{equation}
            \begin{split}
                \vec{r'} &= \vec{v}\\
                \vec{v'} &= \textbf{g}+a_{T}\hat{u} \\
                \dot{m} &= -\frac{f_T}{gI_{sp}}
            \end{split}
        \end{equation}
        gdzie
        \begin{itemize}
            \item $\vec{r}$ jest położeniem statku
            \item $\vec{v}$ jest wektorem prędkości
            \item $a_{T}=\frac{f_T}{m}\hat{u}$ jest przyspieszeniem statku dla ciągu $T$, $\hat{u}$ jest wersorem kierunku ciągu
            \item $\textbf{g}=g(r)$ jest przyspieszeniem grawitacyjnym w zależności od odległości od środka masy planety
            \item $f_T$ jest wartością siły ciągu silnika
            \item $m$ jest masą statku
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Grawitacja liniowa}
        Będziemy posługiwać się liniowym przybliżeniem zależności przyspieszenia grawitacyjnego od położenia statku
        \begin{block}{Grawitacja liniowa}
            \[g(r)=\frac{GM\vec{r}}{r_0^3}=\frac{\mu_e\vec{r}}{r_0^3}=\omega_0^2\vec{r}\]
        \end{block}
        gdzie
        \begin{itemize}
            \item $G$ jest stałą grawitacji
            \item $M$ jest masą Ziemi
            \item $\mu_e=GM$ jest parametrem grawitacyjnym Ziemi
            \item $r_0$ jest promieniem referencyjnym
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Założenia}
        \begin{enumerate}
            \item W momencie rozpoczęcia sterowania statek znajduje się w ruchu i znana jest jego aktualną prędkość oraz położenia
            \item Pomijalny opór powietrza(lot egzoatmosfetyczny), jedynymi siłami działającymi na statek są ciąg silników oraz ziemska grawitacja
            \item Przyspieszeni grawitacyjne zmienia się liniowo względem położenia statku
            \item Siła ciągu ma stałą wartość
        \end{enumerate}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Problem sterowania}
        \begin{block}{Równania ruchu}
            \begin{center}
                \begin{aligned}
                    \vec{r'} &= \vec{v}\\
                    \vec{v'} &= \textbf{g}+a_{T}\hat{u} \\
                    \dot{m} &= -\frac{f_T}{gI_{sp}}
                \end{agligned}
            \end{center}
        \end{block}
        \begin{block}{Warunki końcowe}
            \[\Psi_i=\Psi_i(\vec{r_d}, \vec{v_d})=0,\ i=1,\dots,k\ \ \ k\leq6\]
        \end{block}
        \begin{block}{Funkcjonał zysku}
            \[J =-\int_{t_0}^{t_{f}}\dot{m}dt =\int_{t_0}^{t_{f }}\frac{T}{g_{0}I_{sp}}dt=t_f\]
        \end{block}
        Warunkami końcowymi będą zazwyczaj parametry(elementy orbitalne) orbity docelowej, które jednoznacznie określają pożądane $\vec{r_d}, \vec{v_d}$.
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Hamiltonian}
        \begin{block}{Hamiltonian}
            \[H=\lambda^{T}f=\lambda^{T}_{r}\vec{v}+\lambda^{T}_{v}\left(\textbf{g} + a_{T}\hat{u}\right)+\eta\left(\hat{u}\cdot\hat{u}^{T}-1\right)\]
        \end{block}
        gdzie
        \begin{itemize}
            \item $\eta$ jest mnożnikiem skalarnym
            \item $\lambda_r$ i $\lambda_v$ są wektorami kostanu
        \end{itemize}
        \begin{block}{Problem optymalizacji}
            \[H(\lambda_r, \lambda_v, \vec{r}^*, \vec{v}^*, \hat{u}^*_T,t)=\max_{\hat{u}_T}{H(\lambda_r, \lambda_v, \vec{r}^*, \vec{v}^*, \hat{u}_T,t)}\]
        \end{block}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Warunek optymalności}
        \begin{block}{Warunek optymalności}
            \[\frac{\partial H}{\partial \hat{u}_{T}}&=0\]
        \end{block}
        \begin{flalign*}
            \hat{u}^*_{T}&=-\frac{T}{2\eta m}\lambda_v\\
            \hat{u}^T_T\hat{u}_T&=\frac{T^2}{4\eta^2m^2}\lambda^T_v\lambda_v=1,\ \|\lambda_v\|=\frac{2\eta m}{T}\\
            \eta&=\frac{-t}{2m}\|\lambda_v\|<0
        \end{flalign*}
        \begin{block}{Optymalny kierunek ciągu}
            \[\hat{u}_T^*&=\frac{\lambda_v}{\|\lambda_v\|}\]
        \end{block}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Kostan}
        \begin{block}{Równania kostanu}
            \begin{flalign*}
                \lambda'&=\frac{\partial H}{\partial x}=
                \begin{cases}
                    \lambda'_r=-\frac{\partial H}{\partial\vec{r}}=\lambda_v\\
                    \lambda'_v=-\frac{\partial H}{\partial\vec{v}}=-\lambda_r\\
                \end{cases}\\\\
                \lambda''_r&=\omega_0^2\lambda'_v=-\omega_0^2\lambda_r,\ \lambda''_r+\omega_0^2\lambda_r=0\\
            \end{flalign*}
        \end{block}
        Posiada rozwiązanie postaci:
        \begin{flalign*}
            \lambda_r(t)&=\lambda_r(t_0)\cos(\omega_{0}t)+\lambda_v(t_0)\omega_0\sin(\omega_{0}t)\\
            \lambda_v(t)&=-\int_0^t\lambda_{r}dt=-\frac{\lambda_{r0}}{\omega_0}\sin(\omega_{0}t)+\lambda_{v0}\cos(\omega{0}t)
        \end{flalign*}
        gdzie $\lambda_{r0}$ i $\lambda_{v0}$ są nieznanymi warunkami początkowymi dla kostanu.
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Równania stanu}
        Można pokazać, że równania stanu
        \begin{block}{}
            \[\vec{r}(t)=\int_{t_0}^t\vec{v}dt,\ \vec{v}(t)=\int_{t_0}^t(g(t)+a_T\hat{u}_T)dt\]
        \end{block}
        Mają rozwiązanie postaci
        \[\begin{bmatrix}
              \vec{r} \\
              \vec{v}
        \end{bmatrix}
        &= \Omega
        \begin{bmatrix}
            \vec{r_0} \\
            \vec{v_0}
        \end{bmatrix}
        + \Gamma
        \begin{bmatrix}
            I_c \\
            I_s
        \end{bmatrix}\]
        gdzie
        \begin{flalign*}
            \Omega &=
            \begin{bmatrix}
                \cos(\omega_{0}t) & \sin(\omega_{0}t)\\
                -\sin(\omega_{0}t) & \cos(\omega_{0}t)
            \end{bmatrix},\
            \Gamma = \frac{1}{\omega_0}
            \begin{bmatrix}
                \sin(\omega_{0}t) & -\cos(\omega_{0}t)\\
                \cos(\omega_{0}t) & \sin(\omega_{0}t)
            \end{bmatrix}
        \end{flalign*}
        oraz $I_c$, $I_s$ są całkami ciągu
        \begin{flalign*}
            I_c(t)&=\int_0^t\hat{u}_{\lambda_v}(t)a_T(t)\cos(\omega_{0}t)dt\\
            I_s(t)&=\int_0^t\hat{u}_{\lambda_v}(t)a_T(t)\sin(\omega_{0}t)dt
        \end{flalign*}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Warunki transwersalności}
        \begin{block}{Warunek transwarsalności}
            \begin{flalign*}
                \lambda_f&=\lambda(t_f)=\overline{v}^T\Psi_x\\
                H_f&=H(t_f)=1
            \end{flalign*}
        \end{block}
        gdzie
        \begin{itemize}
            \item $\overline{v}$ jest wektorem stałych mnożników Lagrange'a
            \item $\Psi_x$ jest macierzą $6\times k$ gradientów warunków końcowych
        \end{itemize}
        \begin{block}{}
            \begin{flalign*}
                \|\lambda_0^T\|&=
                \begin{Vmatrix}
                    \lambda^T_{v0}\\
                    \lambda^T_{r0}
                \end{Vmatrix}
                =1\\ \\
                \|\lambda_f\|&=1
            \end{flalign*}
        \end{block}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Podsumowanie}
        Problem sterowania dla egzoatmosferycznego lotu z funkcją zysku minimalizująca czas trwania manewru można sprowadzić do
        rozwiązania problemu
        \begin{flalign*}
            &\min_{\hat{u}_T}t_f\\
            \Psi_i&=\Psi_i(\vec{r_d}, \vec{v_d})=0,\\
            i&=1,\dots,k\ \ \ k\leq6
        \end{flalign*}
        z 7 niewiadomymi ($\lambda_0$ oraz $t_f$) i $6+1$ ograniczeniami.
        \begin{itemize}
            \item końcowy stan oraz kostan są określone funkcjami siedmiu zmiennych
            \item wektor sterowania optymalnego ma kierunek $\lambda_{v0}$
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Algorytm Powered Explicit Guidance}
        Algorytm PEG ma formę układu za sprzężeniem zwrotnym.
        \newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
        \begin{block}{}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{C{4cm}C{0.5cm}C{0.1cm}C{2cm}C{0.1cm}C{0.5cm}C{2cm}}
                    stan i parametry statku \newline cel manewru & \rightarrow & & obliczenia & & \rightarrow & komendy sterowania\\
                    & & \nwarrow & parametry komend & \swarrow & &
                \end{tabular}
            \end{center}
        \end{block}
        Komendy algorytmu mogą dotyczyć:
        \begin{itemize}
            \item zmiany kierunku wektora ciągu silników
            \item zmiany siły ciągu silników
            \item przejścia do następnej fazy manewru
        \end{itemize}
        i są wydawane na podstawie jawnych, przybliżonych rozwiązań równań ruchu obliczanych w trakcie manewru w każdym przebiegu procedury.
        %        PEG przewiduje dwa modele sterowania mocą silników: utrzymywania stałej siły ciągu lub stałego przyspieszenia.
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \begin{center}
            \LARGE Dziękuję za uwagę
        \end{center}
    \end{frame}
\end{document}